

Chuyên đề - ĐS 1: Biến đổi biểu thức

Nguyễn Thành Phát

Lớp 9 (chuyên) - Trung tâm Thành Nhân

8/2022

Một số hằng đẳng thức với hai số (a, b)

- $(a \pm b)^2 = a^2 \pm 2ab + b^2$

- $a^2 - b^2 = (a - b)(a + b)$

- $(a \pm b)^3 = a^3 \pm 3a^2b + 3ab^2 \pm b^3$

- $a^3 \pm b^3 = (a \pm b)(a^2 \mp ab + b^2)$

Một số hằng đẳng thức với ba số (x, y, z)

- $(x + y + z)^2 = x^2 + y^2 + z^2 + 2xy + 2yz + 2zx$

- $(x + y - z)^2 = x^2 + y^2 + z^2 + 2xy - 2yz - 2zx$

- $(x - y - z)^2 = x^2 + y^2 + z^2 - 2xy + 2yz - 2zx$

Ví dụ

Chứng minh rằng

$$\text{a)} \quad a^3 + b^3 + c^3 - 3abc = (a + b + c)(a^2 + b^2 + c^2 - ab - bc - ca)$$

Lời giải.

Biến đổi

$$\begin{aligned} a^3 + b^3 + c^3 - 3abc &= ((a + b)^3 - 3ab(a + b)) + c^3 - 3abc \\ &= ((a + b)^3 + c^3) - 3ab(a + b + c) \\ &= (a + b + c)((a + b)^2 - (a + b)c + c^2) - 3ab(a + b + c) \\ &= (a + b + c)((a^2 + 2ab + b^2) - (ac + bc) + c^2 - 3ab) \\ &= (a + b + c)(a^2 + b^2 + c^2 - ab - bc - ca) \end{aligned}$$



Ví dụ

Chứng minh rằng

$$\text{b)} \quad (a + b + c)^3 - a^3 - b^3 - c^3 = 3(a + b)(b + c)(c + a)$$

Lời giải.

Biến đổi

$$\begin{aligned} VT &= ((a + b + c)^3 - a^3) - (b^3 + c^3) \\ &= (b + c)((a + b + c)^2 + a(a + b + c) + a^2) - (b + c)(b^2 - bc + c^2) \\ &= (b + c)(3a^2 + b^2 + c^2 + 3ab + 3ac + 2bc) - (b + c)(b^2 - bc + c^2) \\ &= (b + c)((3a^2 + b^2 + c^2 + 3ab + 3ac + 2bc) - (b^2 - bc + c^2)) \\ &= (b + c)(3a^2 + 3ab + 3ac + 3bc) \\ &= (b + c)3(a + b)(a + c) = VP \end{aligned}$$



Ví dụ

Áp dụng ví dụ trước, hãy phân tích các đa thức sau thành nhân tử

a) $A = (x - y)^3 + (y - z)^3 + (z - x)^3$

b) $B = 8(x + y + z)^3 - (x + y)^3 - (y + z)^3 - (z + x)^3$

Lời giải.

a) Đặt $a = x - y, b = y - z$ và $c = z - x$. Khi đó $a + b + c = 0$ và $A = a^3 + b^3 + c^3$, biến đổi

$$a^3 + b^3 + c^3 - 3abc = \underbrace{(a + b + c)}_0 (a^2 + b^2 + c^2 - ab - bc - ca) = 0.$$

Do đó $a^3 + b^3 + c^3 = 3abc$, suy ra

$$A = 3(x - y)(y - z)(z - x).$$



Chú ý

$$a + b + c = 0 \implies a^3 + b^3 + c^3 = 3abc.$$

Ví dụ

Áp dụng ví dụ trước, hãy phân tích các đa thức sau thành nhân tử

a) $A = (x - y)^3 + (y - z)^3 + (z - x)^3$

b) $B = 8(x + y + z)^3 - (x + y)^3 - (y + z)^3 - (z + x)^3$

Lời giải.

b) Đặt $a = x + y, b = y + z$ và $c = z + x$. Khi đó

$$\begin{aligned} B &= (a + b + c)^3 - a^3 - b^3 - c^3 \\ &= 3(a + b)(b + c)(c + a) \\ &= 3(x + 2y + z)(y + 2z + x)(z + 2x + y) \end{aligned}$$



Ví dụ

Cho a, b, c khác 0 thỏa mãn

$$a + b + c = \frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c} \quad \text{và} \quad abc = 1.$$

Chứng minh rằng trong ba số a, b, c có ít nhất một số bằng 1.

Phân tích

Cần chứng minh $(a - 1)(b - 1)(c - 1) = 0$, tương đương

$$abc - (ab + bc + ca) + (a + b + c) - 1 = 0.$$

Ví dụ

Cho a, b, c khác 0 thỏa mãn

$$a + b + c = \frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c} \quad \text{và} \quad abc = 1.$$

Chứng minh rằng trong ba số a, b, c có ít nhất một số bằng 1.

Lời giải.

Theo giả thiết thì $abc = 1$ và

$$a + b + c = \frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c} = \frac{ab + bc + ca}{abc} = ab + bc + ca.$$

Do đó

$$(a - 1)(b - 1)(c - 1) = abc - (ab + bc + ca) + (a + b + c) - 1 = 0.$$



Ví dụ

Cho a, b, c thỏa mãn $ab + bc + ca = 1$. Chứng minh rằng

$$\frac{a-b}{1+c^2} + \frac{b-c}{1+a^2} + \frac{c-a}{1+b^2} = 0.$$

Lời giải.

Có $1 + c^2 = (ab + bc + ca) + c^2 = (c + a)(c + b)$, hoàn toàn tương tự thì

$$1 + a^2 = (a + b)(a + c) \quad \text{và} \quad 1 + b^2 = (b + c)(b + a).$$

Do vậy

$$\begin{aligned} \text{BT} &= \frac{a-b}{(c+a)(c+b)} + \frac{b-c}{(a+b)(a+c)} + \frac{c-a}{(b+c)(b+a)} \\ &= \frac{(a^2 - b^2) + (b^2 - c^2) + (c^2 - a^2)}{(a+b)(b+c)(c+a)} = 0. \end{aligned}$$



Chú ý

$$ab + bc + ca = k \implies \begin{cases} a^2 + k = (a + b)(a + c) \\ b^2 + k = (b + c)(b + a) \\ c^2 + k = (c + a)(c + b) \end{cases}$$

Ví dụ

Cho $a, b, c \neq 0$ thỏa mãn $\frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c} = \frac{1}{a+b+c}$. Chứng minh rằng

$$\frac{1}{a^{2023}} + \frac{1}{b^{2023}} + \frac{1}{c^{2023}} = \frac{1}{a^{2023} + b^{2023} + c^{2023}}.$$

Lời giải.

Theo giả thiết thì $\frac{ab+bc+ca}{abc} = \frac{1}{a+b+c}$, tương đương

$$(ab + bc + ca)(a + b + c) - abc = 0 \iff (a + b)(b + c)(c + a) = 0.$$

Nếu $a + b = 0$ thì $a = -b \implies a^{2023} = -b^{2023}$, khi đó

$$\frac{1}{a^{2023}} + \frac{1}{b^{2023}} + \frac{1}{c^{2023}} = \frac{1}{c^{2023}} = \frac{1}{a^{2023} + b^{2023} + c^{2023}}.$$

Tương tự cho trường hợp $b + c = 0$ và $c + a = 0$.



Chú ý

$$\blacksquare \frac{1}{a} + \frac{1}{b} + \frac{1}{c} = \frac{1}{a+b+c} \implies (a+b)(b+c)(c+a) = 0$$

$$\blacksquare (ab+bc+ca)(a+b+c) - abc = (a+b)(b+c)(c+a)$$